\documentclass{lab1-article}
\usepackage{enumitem}

\title{Introduzione agli script Python per l'analisi dati}

\input{plasduino}
\input{code/python}

\begin{document}


\begin{article}
\selectlanguage{italian}

\maketitle

%\onecolumn

\secsummary

L'analisi dati richiede spesso di eseguire ripetutamente operazioni 
semplici, ad esempio nel caso di calcolo di medie o deviazioni standard, 
oppure nel caso di fit numerici. \`E in questi casi che il calcolatore ci 
pu\`o aiutare a velocizzare le operazioni. Un semplice \emph{script}, basato 
su un linguaggio ad alto livello, \`e quello che serve nella quasi totalit\`a 
dei casi. 

Nell'esperienza di oggi vedremo alcuni esempi di base che possono 
essere utili nelle future esperienze di laboratorio. 
Utilizzeremo il linguaggio Python, noto per essere semplice da usare,
dotato di un ampia libreria standard e di librerie aggiuntive 
(scipy, numpy, matplotlib, etc.) che lo rendono molto 
pratico per l'analisi dati.


\labsubsection{L'ambiente di sviluppo}
Python pu\`o essere usato sia in maniera interattiva, aprendo il suo interprete 
e inserendo le istruzioni una alla volta, che per eseguire script 
salvati su file di testo. Il primo caso si presta ad operazioni immediate 
da fare una volta sola. Il secondo, su cui ci soffermeremo, \`e pi\`u adatto 
quando lo script \`e pi\`u complesso di qualche semplice riga e
quando si vuole avere la libert\`a di fare piccole modifiche allo script ed 
eseguirlo pi\`u volte senza troppi sforzi.

Potete usare un qualunque editor di testo (emacs, gedit, vi, etc.) 
per scrivere il vostro codice, ed eseguirlo nel terminale a riga di comando, con comandi come 
``python myscript.py''. Esistono anche ambienti di sviluppo integrati come Pyzo
(disponibile nei PC in laboratorio) che forniscono sia dei tab per scrivere 
e salvare i vostri script, gli strumenti per eseguire il codice, un insieme 
di librerie pre-installate ed una shell python interattiva.

\labsubsection{Il terminale}
\`E consigliato crearsi $directory$, (ovvero una cartella) dedicata per ciascun gruppo 
ed esperienza in cui lavorare e mettere i propri file 
(script, dati, grafici, etc.). 
Partendo dai comandi base di terminale del sistema operativo Linux:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item \texttt{pwd} restituisce sullo schermo il nome della directory corrente;
\item \texttt{ls} elenca i file contenuti in una certa directory;
\item \texttt{cd} cambia directory (es. ``\texttt{cd plasduino}'');
\item \texttt{mkdir} crea directory (es. ``\texttt{mkdir esperienza\_dadi}'');
\item \texttt{cp} copia file (es. ``\texttt{cp plasduino/data/dati.txt mydir}''); 
\item \texttt{mv} sposta o rinomina un file (es. ``\texttt{mv dati.txt dati\_1.txt}'')
\item \texttt{rm} cancella file (es. ``\texttt{rm dati.txt}'')
\end{itemize}

Apriamo un terminale, controlliamo in che cartella siamo (con $pwd$), 
creiamo la nostra cartella di lavoro (con $mkdir$) e entriamoci (con $cd$).
A questo punto facciamo partire Pyzo e creiamo un nuovo scrip nella nostra 
cartella di lavoro.
%A questo punto possiamo aprire un file di testo con il nostro editor preferito
%oppure far partire Pyzo.

\labsubsection{Primo programma}
\`E tradizione, iniziare ad apprendere i fondamenti della sintassi 
di un linguaggio di programmazione, con un semplice programma che restituisca una stringa di testo.
Nel caso di Python, si scrive un output su terminale semplicemente con 
la funzione \emph{print}\footnote{In tutte le lingue del mondo: http://helloworldcollection.de/}:
\begin{Verbatim}
# primo programmino
print('Hello world!')
\end{Verbatim}

\labsubsection{Giusto un po' pi\`u complesso}
Notare che \emph{print} restituisce sempre una stringa di testo e quindi 
prova a convertire in questo formato anche variabili che testo non sono. 
Ecco un esempio con definizione e manipolazione di variabili, in cui si vede
anche come importare la libreria delle funzioni matematiche:
\begin{Verbatim}
# definisco x e y come interi
x = 2
y = 3
# stampo la somma
print (x+y)
#importo una libreria con funzioni matematiche 
# ne vedremo dopo le caratteristiche
import numpy
# calcolo la radice quadrata della somma 
z = numpy.sqrt(x+y)
# stampo la radice quadrata della somma 
print (z)
# forzando solo 3 cifre dopo la virgola
print ('%.3f' % z)
# forzando ad intero
print (int(z))
\end{Verbatim}

Cosa succede se c'\`e un errore nel codice? 
Ad esempio se proviamo a fare la radice quadrata di una lettera:
\begin{Verbatim}
import numpy
x = numpy.sqrt('a')
\end{Verbatim}
Otteniamo un messaggio di errore con indicata la linea dove \`e stato trovato 
l'errore ed il suo tipo. 
In questo caso ``TypeError: Not implemented for this type'', ovvero la funzione 
\emph{sqrt} non funziona con le stringe di testo, ma si aspetta numeri.
\`E bene leggere con cura tali messaggi (\emph{Traceback}) di solito 
sono abbastanza chiari da indicare bene quale errore abbiamo fatto.

\labsubsection{Leggere e usare un file di dati}
Pu\`o capitare che i dati da analizzare siano scritti in un file di testo, 
vediamo quindi come leggerlo. Iniziamo dal crearne uno con un po' di dati, 
ad esempio due colonne separate da una tabulazione (tasto ``tab'')
\begin{Verbatim}
#x      y 
1.0     2.08
2.0     4.44
3.0     6.09
4.0     6.88
\end{Verbatim}

Proviamo a leggerlo e a riempire due liste con numeri $float$ 
(ovvero in virgola mobile). \`E fondamentale l'indentazione, 
ovvero che righe di comandi in uno stesso gruppo siano allineate verticalmente.
\begin{Verbatim}
# apriamo il file
fin = open('dati.txt')
# cosa succede se faccio print?
print(fin)
# andiamo attraverso ogni linea e
# riempiamo una lista di numeri:
ListaX = []
ListaY = []
for line in fin:
  if not line.startswith('#'):
    [x,y] = line.split('\t') # separiamo sui tab
    print (x,y) # diamo un occhiata al contenuto
    ListaX.append(float(x)) # forziamo a float
    ListaY.append(float(y)) 

# vediamo il risultato:
print(ListaX)
print(ListaY)
\end{Verbatim}

\labsubsection{Media aritmetica}
Vogliamo definire una funzione per il calcolo della media di una lista di dati.
\begin{align}
m = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}x_i
\end{align}
\begin{Verbatim}
# definiamo la funzione
def media(x):
  n = len(x) # lunghezza della lista
  media = 0. # inizializziamo la media
  for i in x:
    media += i
  media /=n 
  # restituiamo la media
  return media

# inventiamoci un set di valori
dati = [1,2,3,4,5,6]
# calcoliamone la media
print(media(dati))
\end{Verbatim}

Notare che la media \`e inizializzata con un float, cosa succede se invece 
uso un numero intero ($int$?

\labsubsection{Deviazione standard}
Proviamo ora ad aggiungere alla media, il calcolo della deviazione standard:
\begin{align}
s = \sqrt{\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}(x_i -m)^2}
\end{align}
\begin{Verbatim}
# ci serve la radice quadrata
from numpy import sqrt

# definiamo la funzione
def getstats(x):
  # media come prima
  n = len(x) # lunghezza della lista
  media = 0. # inizializziamo la media
  for i in x:
    media += i
  media /=n 
  # ora somma dei quadrati:
  ss = 0.
  for i in x:
    ss += (i-media)**2
  # normalizzazione:
  stdev = sqrt(ss/(n-1))
  # in output i 2 valori
  return media, stdev

# inventiamoci un set di valori
dati = [1,2,3,4,5,6]
# e usiamo la funzione
print(getstats(dati))
\end{Verbatim}

Notiamo che nella funzione precedente abbiamo fatto 2 $loop$, ovvero due cicli sullo stesso 
set di dati. C'\`e un modo per rendere la funzione pi\`u veloce evitando 
il secondo loop? Possiamo provare a manipolare la formula della deviazione 
standard:
\begin{align}
s &= \sqrt{\frac{1}{n-1}\sum_{i=1}^{n}(x_i^2 +m^2 -2x_i m)}\\
  &= \sqrt{\frac{1}{n-1}\left( \sum_{i=1}^{n} x_i^2 +n m^2 -2m\sum_{i=1}^{n}x_i\right) }\\
  &= \sqrt{\frac{1}{n-1}\left( \sum_{i=1}^{n} x_i^2 -n*m^2\right) }
\end{align}
e notiamo che basta la somma dei valori e dei suoi quadrati per costruire 
media e deviazione standard. Scriviamo quindi una nuova funzione:
\begin{Verbatim}
# ci serve la radice quadrata
from numpy import sqrt

# definiamo la funzione
def getstats2(x):
  # media come prima
  n  = len(x) # lunghezza della lista
  s  = 0. # inizializziamo somma
  ss = 0. # inizializziamo somma dei quadrati
  for i in x:
    s += i
    ss += i*i
  # calcoliamo media:
  media =s/n 
  # calcoliamo stdev:
  stdev = sqrt((ss - n*media**2)/(n-1))
  # in output i 2 valori
  return media, stdev

# inventiamoci un set di valori
dati = [1,2,3,4,5,6]
# e usiamo la funzione
print(getstats2(dati))
\end{Verbatim}
Notate differenze tra il risultato delle due funzioni? 
Sapendo che la seconda \`e pi\`u veloce, potete immaginare casi in cui 
\`e preferibile la prima?

\labsubsection{NumPy}
Una libreria molto usata per il calcolo numerico e scientifico in Python \`e 
NumPy (http://www.numpy.org/). Il suo scopo \`e principalmente 
la manipolazione di \emph{array} multidimensionali. 
Un array (unidimensionale) \`e una sequenza ordinata di numeri, 
quindi abbastanza simile ad una lista, ma con differenze fondamentali. 
Vediamo, nell'esempio seguente, alcune caratteristiche degli array di numpy:
\begin{Verbatim}
# cominciamo importando numpy
import numpy as np
# creiamo quindi il nostro primo array:
a = np.array([2,3,4])
# e proviamo a stamparlo 
print(a)
# Prima cosa importante: il tipo di variabile
# e' fissato per tutti per tutti gli elementi
print (a.dtype) # in questo caso un int
# tipi diversi si possono specificare:
b = np.array([2,3,4], 'd')
print (b.dtype) 

# il metodo append() esiste solo per le liste:
l = [2,3,4]
l.append(5)
print (l)
a.append(5) # Riuscite a capire il Traceback?
# per aggiungere elementi la sintassi e':
a = np.insert(a, len(a), 5.2)
print(a) # Perche' compare 5 e non 5.2?

# le operazioni tra array sono molto immediate:
print (a+a)
print (a**2)
# ma attenzione a usare il metodo giusto:
A = np.array( [[1,1],
               [0,1]] )
B = np.array( [[2,0],
               [3,4]] )
print (A*B)           # elementwise product
print (A.dot(B))      # matrix product
\end{Verbatim}

\labsubsection{Media e deviazione standard con NumPy}
Come prima, ma stavolta usando array\footnote{In realt\`a NumPy offre 
anche funzioni predefinite per per il calcolo delle statistiche campione}:
\begin{Verbatim}
import numpy as np

def getstatsNP(sample):
    mean = sample.sum()
    variance = (sample**2).sum()
    n = len(sample)
    mean /= n
    variance = (variance - n*mean**2.0)/(n - 1)
    return mean, np.sqrt(variance)

# Vediamo i risultati:
dati = np.array([1,2,3,4,5,6]) # con int
print(getstatsNP(dati))
dati = np.array([1,2,3,4,5,6],'d') # con float
print(getstatsNP(dati))
\end{Verbatim}

\labsubsection{Grafici con matplotlib}
Esistono diverse librerie grafiche che consentono la creazione di grafici 
di vario tipo. In questa esperienza vedremo brevemente alcuni esempi con
la libreria matplotlib. 
%Pi\`u precisamente utilizzeremo il modulo pylab, 
%che combina le funzionalit\`a grafiche di matplotlib.pyplot con le 
%funzionalit\a di numpy. 
Cominciamo con un semplice grafico cartesiano:
\begin{Verbatim}
# cominciamo ad importare la libreria
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
# inventiamoci un set di dati
x = np.arange(1,9,1)
y = np.array([2.08, 4.44, 6.09, 6.88, 8.61, 
                 9.79, 11.9, 12.6]) 
xe = np.array(8*[0.1])
ye = np.array(8*[0.3])
# creiamo uno scatter plot
plt.errorbar(x, y, ye)
# magari mettiamo anche gli errori in x
plt.errorbar(x, y, ye, xe, 'o')
# e mostriamo il grafico finale
plt.show()
\end{Verbatim}
\`E bene imparare a formattare i grafici in modo che siano meglio comprensibili.
Proviamo a trarre ispirazione dalle codice seguente, potete intuire a 
cosa servono le varie righe?
\begin{Verbatim}
plt.rc('font', size = 18)
plt.title('Law of motion', y = 1.02)
plt.xlabel('t [s]')
plt.ylabel('s [m]', labelpad = 25)
plt.xlim(0, 10)
plt.ylim(0, 18)
plt.grid(color = 'gray')
\end{Verbatim}

Infine sarebbe tutto inutile se non foste in grado di salvare il grafico finale:
\begin{Verbatim}
plt.savefig('mioplot.pdf') # o .png etc.
\end{Verbatim}

Oltre agli $scatter plot$ ci sono altri tipi di grafici disponibili. 
Un altro esempio \`e il grafico a barre:
\begin{Verbatim}
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
# inventiamo i x e y (valori e occorrenze)
valori     = np.array([1,2,3,4,5])
occorrenze = np.array([.2,.5,2,.6,.7])

plt.title('Law of motion', y = 1.02)
plt.xlabel('Valori')
plt.ylabel('Occorrenze')
plt.xlim(0, 6)
plt.ylim(0, 3)
plt.grid(color = 'gray')
plt.bar(valori, occorrenze, width = 1)
plt.savefig('barplot.png')
\end{Verbatim}
Notare come sono ``centrate'' le barre sull'asse x

\end{article}
\end{document}
% remove above 2 lines to enable fit section

\labsubsection{Fit con scipy}
Cos\`i come per i grafici, anche per i fit esistono varie librerie
che implementano algoritmi numerici pi\`u o meno raffinati.
\`E responsabilit\`a dello studente scegliere il miglior algoritmo da
utilizzare, in base ai propri dati sperimentali. 
\`E perci\`o opportuno studiare la documentazione delle librerie che 
si intende usare, in modo da conoscere le loro caratteristiche e limitazioni.

In questo esempio vedremo  la funzione \emph{curve\_fit} 
della libreria scipy, che utilizza il metodo dei minimi quadrati non lineare
attraverso lo schema di Levenberg-Marquardt\footnote{La documentazione 
della funzione \`e disponibile in 
http://docs.scipy.org/doc/scipy/reference/optimize.html}.
\begin{Verbatim}
# importiamo le librerie grafiche
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
# e la libreria per il fit
from scipy.optimize import curve_fit

# inventiamoci un set di dati
# le incertezze non verrano utilizzate nel fit
x = np.arange(1,9,1)
y = np.array([2.08, 4.44, 6.09, 6.88, 8.61, 
                 9.79, 11.9, 12.6]) 

# creiamo la funzione con cui fittare
# ad esempio una retta
def pol1(x,m,q):
    return m*x +q
    
# definiamo i parametri iniziali
initial_values = (1., 1.)
# eseguiamo il fit
pars, covm = curve_fit(pol1, x, y, initial_values)

# Prendiamo i parametri (con incertezze) del fit
# e stampiamoli su terminale
m0, q0 = pars
dm, dq = np.sqrt(covm.diagonal())
ndof = len(x) - 2
print('m = %.2f +- %.2f' % (m0, dm))
print('q = %.2f +- %.2f' % (q0, dq))

# creiamo un plot leggibile
plt.xlabel('x')
plt.ylabel('y')
plt.xlim(0, 9)
plt.ylim(1, 14)
plt.plot(x, y, 'o', label='dati')
# disegniamo la funzione fittata
# notate che e' una serie di punti calcolati 
# a partire dalla funzione pol1
plt.plot(x, pol1(x, m0, q0), label='fit')
plt.legend(loc=2)
# mostriamo il grafico finale
plt.show()
\end{Verbatim}

\end{article}
\end{document}
